# Labtek Indie’s Managerial Handbook
# Preface
Helo, ini adalah versi alpha dari Labtek Indie’s  Managerial Handbook. 

# How to use this book
Buku ini bukan buku strategi sukses di kantor. Buku ini adalah tentang bagaimana supaya anda bisa cepet merasa nyaman dan percaya diri untuk segera bikin sesuatu yg seru di labtek indie.
# General
## Selamat Bergabung di Labtek Indie
Labtek Indie adalah kapal bajak laut. We are on a Long journey menuju tujuan akhir. Dalam proses menuju ke sana, kami menunggu petualangan2 yang seru dengan nyengir lebar dan mata melotot. Kapal ini dibuat oleh founder Labtek Indie yang memiliki visi for the advancement of tech R&D di Indonesia. Sepanjang perjalanan ini kami akan mengangkut orang2 yang memiliki irisan kepentingan untuk bergabung menjadi kru Labtek Indie. Kru akan datang dan pergi karena begitulah hidup, nevertheless we would want our crew to have a frikkin amazing time while being onboard. So welcome aboard and make your time meaningful.

## Values
On this vessel we have several codes that is necessary to make sure our vessel berada di kondisi terbaiknya. Those are:

1. Kolaborasi
	1. Help your friend to succeed
	2. Everyone is an expert
2. Hasil
	1. Mengukur hasil, bukan jam kerja
	2. Menulis rencana dan action plan
	3. Growth mindset
	4. Empiric
3. Belajar
	1. Self learning
	2. Bikin temen jadi lebih pinter
	3. Be Genuinely Curious
4. Exploring the edge
	1. Quirkiness
	2. Push the limit
5. Iteration
	1. 10000 hours
	2. spiraling not running in circles
6. Transparency
	1. Bicara di muka
	2. Ruang terbuka
	3. Feedbacks are in demand, no ad hominem 

# How the company works
### Holacracy
Holacracy adalah sistem organisasi yang dikembangkan oleh HolacracyOne, yang mana otoritas dan pengambilan keputusan didistribusikan kepada sekelompok self-organizing team alih-alih kepada struktur manajemen yang hirarkial. 

#### Holacracy versi Labtek Indie?
Labtek Indie mengadopsi prinsip-prinsip dasar Holacracy dan memodifikasinya sesuai dengan karakteristik Labtek Indie yang khas sebagai sebuah Research, Development & Design Company.
#### How it works?
Di dalam struktur organisasi Labtek Indie, terdapat beberapa entitas yang memiliki fungsi dan karakteristik yang khas. Entitas-entitas ini saling berhubungan satu sama lain sesuai peran dan posisinya.
### Circles
Circle adalah  komponen inti dalam Holacracy Labtek Indie. Circle terdiri dari beberapa orang manager yang memiliki tema serupa. Setiap circle bekerja secara otonom untuk memenuhi KPI-KPI yang telah ditetapkan oleh Board. Circle bersifat organik dan dapat berubah bentuk maupun targetnya bila dirasa perlu pada saat evaluasi Quartal oleh Board.

#### Otonomi
Circle memiliki otonomi untuk mengelola sumber daya yang diamanahkan oleh board dalam rangka memenuhi target KPI sesuai Balanced Score Card. Fungsi pengambilan keputusan level Circle dilakukan oleh para manager secara independen tanpa intervensi pihak lain di luar Circle terkait. Para manager di dalam sebuah circle memiliki spesialisasi peran  yang berbeda namun berada dalam tema yang serupa. 
#### Kordinasi & Kolaborasi
Setiap manager dalam sebuah circle berkordinasi dan berkolaborasi dalam secara intensif dalam kesehariannya. Terdapat beberapa jenis meeting untuk melakukan kordinasi. Yaitu:

##### Weekly Meeting
Dilakukan setiap awal minggu, dengan waktu yang disepakati oleh masing-masing circle. Pada weekly meeting para manager menyepakati agenda-agenda yang perlu dikerjakan pada minggu tersebut. Setiap weekly meeting para manager akan mengevaluasi perkembangan minggu sebelumnya dan menyusun prioritas minggu berikutnya.
##### Monthly Meeting
Dilakukan setiap akhir bulan untuk berkordinasi lintas Circle. Pertemuan bersifat collective reporting, yaitu saling melaporkan dan sharing perkembangan capaian KPI masing masing Circle.

#### Grouping (Per Q2 2017)
##### 	Circle Production (PRD)
	Terdiri dari manager dengan peran:
		1. Design Thinking Project Manager (DTP)
		2. SCRUM Project Manager (SCP)
		3. Internal Research (IRS)
##### 	Circle Operations (OPS)
	Terdiri dari manager dengan peran:
		1. Finance Manager (FIN)
		2. Human Resources Manager (HRM)
		3. General Administrative Manager (GAM)
		4. Process Documentation Manager (PDC)
		5. Freelancer Relations Manager (FLR)
##### 	Circle Sales (SLS)
	Terdiri dari manager dengan peran:
		1. Research Consultant Manager (RCM)
		2. Account Executive Manager (AEM)
##### 	Circle Marketing (MKT)
	Terdiri dari manager dengan peran:
		1. Content & Media Marketing Manager (CMM)
		2. Market Research Manager (MRS)
##### 	Circle Training (TRN)
	Terdiri dari manager dengan peran:
		1. SCRUM Training Manager (SCM)
		2. Design Thinking Training Manager (DTM)

### Managers
Manager merupakan komponen penyusun circle di dalam struktur holacracy Labtek Indie. Manager merupakan individual yang memiliki tanggung jawab untuk menyusun program, mengeksekusi program, menjalani fungsi-fungsi harian yang relevan, serta melaporkan pencapaian program secara periodik kepada Board. Setiap manager memiliki kewenangan untuk mengangkat staff sesuai dengan budget yang telah disetujui oleh Board. 
##### Program
Setiap manager bertugas untuk menyusun & mengeksekusi program-progam sesuai dengan perannya masing-masing. Program adalah aktivitas yang dirancang untuk menghasilkan capaian-capaian spesifik sesuai KPI yang ditetapkan.  Sebuah program dapat memiliki komponen waktu, durasi, budget, metric (hasil yang bisa diukur) dan disesuaikan dengan KPI yang ingin dicapai.

##### Fungsi
Terkadang dalam operasional Labtek Indie sehari-hari terdapat beberapa aktivitas ataupun kebutuhan yang sifatnnya tidak reguler dan tidak dapat dipastikan waktu ataupun scope pekerjaannya. Hal-hal tersebut perlu ditindaklanjuti oleh manager yang secara peran memiliki relevansi yang cukup tinggi. Untuk mengantisipasi hal-hal semacam ini maka setiap manager perlu menyusun Standard Operating Procedure (SOP) agar proses-proses yang belum teridentifikasi tersebut dapat ditangani dengan seksama. Beberapa contoh fungsi yang membutuhkan SOP adalah:

1. Klien yang ingin bekerjasama dengan Labtek Indie dihandle oleh Research Consultant Manager.
2. Perusahaan ataupun komunitas yang ingin bekerjasama dengan Labtek Indie secara non-komersil dihandle oleh manager yang paling relevan (sesuai penawaran kerjasamanya). 
3. Dan lain lain.

### Board
Board adalah sekumpulan individu yang diberi amanah oleh pemilik perusahaan untuk menjalankan Labtek Indie sebagai sebuah bisnis yang berkelanjutan. Board dipilih dan diangkat oleh pemilik perusahaan dan memiliki kewenangan untuk menentukan rencana strategis perusahaan jangka panjang & jangka menengah (1-3 tahun).

##### Strategi
Board bertugas menyusun strategi perusahaan tahunan dalam bentuk Balanced Score Card (BSC). BSC inilah yang menjadi acuan bagi para manager untuk menyusun program dan KPI dalam satu tahun. 

##### Struktur
Board bertugas untuk menyusun struktur Holacracy Labtek Indie sesuai dengan kebutuhan. Selain menyusun struktur, board juga bertugas mengangkat dan memberhentikan manager.

##### Board-Circles relationships
Setiap Circle bertanggungjawab untuk menyusun laporan Quartal untuk dievaluasi dan diserahkan kepada Board. Laporan Quartal ini berisi evaluasi target KPI Quarterly dan pencapaiannya. 

##### Decision Making
Sebagai kelompok yang memiliki Vantage Point strategis, Board memiliki fungsi “High Level Decision Making”. Pengambilan keputusan dapat dilakukan secara synchronous dalam sebuah pertemuan langsung ataupun remote meeting. Pengambilan keputusan juga dapat dilakukan secara asynchronous menggunakan alat bantu web-app Loomio. Proses pengambilan keputusan dapat dimulai apabila dilakukan oleh 1/2  n anggota Board. Keputusan dapat disahkan apabila disetujui oleh 1/2 n + 1 dari anggota board yang mengikuti proses Decision Making baik synchronous ataupun asynchronous.


	
